{
    "questions": [
                {
                    "question": "Macrocefalia urbana pode ser entendida como a massiva concentração das atividades econômicas em algumas metrópoles que propicia o desencadeamento de processos descompassados: redirecionamento e convergência de fluxos migratórios, déficit no número de empregos, ocupação desordenada de determinadas regiões da cidade e estigmatização de estratos sociais, que comprometem substancialmente a segurança pública urbana",
                    "subquestion": "O processo de concentração espacial apresentado foi estimulado por qual fator geográfico? ",
                    "options": [
                        "Limitação da área ocupada.",
                        "Êxodo da população do campo.",
                        "Ampliação do risco habitacional.",
                        "Deficiência do transporte alternativo.",
                        "Crescimento da taxa de fecundidade."
                    ],
                    "answer": "Êxodo da população do campo."
                },
                {
                    "question": "Esse processo concentra a população de renda mais elevada e maior poder político em áreas mais centrais e privilegiadas em termos de empregos, infraestrutura básica e serviços sociais. Ao mesmo tempo, redistribui a população menos favorecida quanto a esses aspectos, constituindo uma ocupação periférica que se estende até os municípios limítrofes. Neles, as condições de acesso às áreas mais centrais são agravadas pelas grandes distâncias e pelas dificuldades relacionadas à eficiência do sistema de transporte.",
                    "subquestion": "O texto caracteriza um estágio do processo de urbanização marcado pela",
                    "options": [
                        "segregação socioespacial",
                        "emancipação territorial.",
                        "conurbação planejada.",
                        "metropolização tardia.",
                        "expansão vertical."
                    ],
                    "answer": "segregação socioespacial"
                },
                {
                    "question": "O processo de industrialização no Brasil teve um impacto significativo na estrutura urbana das cidades. Uma das consequências desse processo foi:",
                    "subquestion": "",
                    "options": [
                        "a redução da população urbana.",
                        "a descentralização das atividades econômicas.  ",
                        "a concentração industrial nas regiões metropolitanas.",
                        "a diminuição da oferta de empregos urbanos.  ",
                        "a expansão das áreas rurais."
                    ],
                    "answer": "a concentração industrial nas regiões metropolitanas."
                },
                {
                    "question": "A industrialização no Brasil, especialmente a partir da década de 1930, foi marcada por um modelo de desenvolvimento que priorizou:",
                    "subquestion": "",
                    "options": [
                        "a exportação de produtos agrícolas.",
                        "a importação de bens de consumo.  ",
                        "a substituição de importações por produtos nacionais.",
                        "a manutenção das atividades rurais.  ",
                        "a redução da produção industrial."
                    ],
                    "answer": "a substituição de importações por produtos nacionais."
                },
                {
                    "question": "O planejamento deixou de controlar o crescimento urbano e passou a encorajá-lo por todos os meios possíveis e imagináveis. Cidades, a nova mensagem soou em alto e bom som, eram máquinas de produzir riquezas; o primeiro e principal objetivo do planejamento devia ser o de azeitar a máquina.",
                    "subquestion": "O modelo de planejamento urbano problematizado no texto é marcado pelo(a)",
                    "options": [
                        "primazia da gestão popular.",
                        "uso de práticas sustentáveis.",
                        "construção do bem-estar social.",
                        "soberania do poder governamental.",
                        "ampliação da participação empresarial."
                    ],
                    "answer": "ampliação da participação empresarial."
                },
                {
                    "question": "No presente, observa-se crescente atenção aos efeitos da atividade humana, em diferentes áreas, sobre o meio ambiente, sendo constante, nos fóruns internacionais e nas instâncias nacionais, a referência à sustentabilidade como princípio orientador de ações e propostas que deles emanam. A sustentabilidade explica-se pela",
                    "subquestion": "",
                    "options": [
                        "incapacidade de se manter uma atividade econômica ao longo do tempo sem causar danos ao meio ambiente.",
                        "incompatibilidade entre crescimento econômico acelerado e preservação de recursos naturais e de fontes não renováveis de energia.",
                        "interação de todas as dimensões do bem-estar humano com o crescimento econômico, sem a preocupação com a conservação dos recursos naturais que estivera presente desde a Antiguidade",
                        "proteção da biodiversidade em face das ameaças de destruição que sofrem as florestas tropicais devido ao avanço de atividades como a mineração, a monocultura, o tráfico de madeira e de espécies selvagens.",
                        "necessidade de se satisfazer as demandas atuais colocadas pelo desenvolvimento sem comprometer a capacidade de as gerações futuras atenderem suas próprias necessidades nos campos econômico, social e ambiental."
                    ],
                    "answer": "necessidade de se satisfazer as demandas atuais colocadas pelo desenvolvimento sem comprometer a capacidade de as gerações futuras atenderem suas próprias necessidades nos campos econômico, social e ambiental."
                },
                {
                    "question": "Particularmente nos dias de inverno, pode ocorrer um rápido resfriamento do solo ou um rápido aquecimento das camadas atmosféricas superiores. O ar quente fica por cima da camada de ar frio, passando a funcionar como um bloqueio, o que impede a formação de correntes de ar (vento). Dessa forma, o ar frio próximo ao solo não sobe porque é o mais denso, e o ar quente que lhe está por cima não desce porque é o menos denso. Nas grandes cidades, esse fenômeno tende a se agravar, uma vez que a expressiva concentração de indústrias e automóveis intensifica o lançamento de poluentes e material particulado na atmosfera, o que torna o ar mais impuro e, por conseguinte, contribui para o aumento de casos de irritação nos olhos e doenças respiratórias.",
                    "subquestion": "Agravado pela ação antrópica, o fenômeno atmosférico descrito no texto é o(a)",
                    "options": [
                        "Efeito estufa.",
                        "Ilha de calor.",
                        "Inversão térmica.",
                        "Ciclone tropical.",
                        "Chuva orográfica."
                    ],
                    "answer": "Inversão térmica."
                },
                {
                    "question": "O processo de industrialização brasileira a partir da década de 1950, que teve como um de seus marcos a criação da Petrobras, foi caracterizado pela:",
                    "subquestion": "",
                    "options": [
                        "Nacionalização das indústrias.",
                        "Diversificação da matriz energética.",
                        "Exploração dos recursos naturais.",
                        "Expansão do setor energético.",
                        "Privatização das empresas estatais"
                    ],
                    "answer": "Expansão do setor energético."
                },
                {
                    "question": "O fenômeno de ilha de calor é o exemplo mais marcante da modificação das condições iniciais do clima pelo processo de urbanização, caracterizado pela modificação do solo e pelo calor antropogênico, o qual inclui todas as atividades humanas inerentes à sua vida na cidade.",
                    "subquestion": "",
                    "options": [
                        "pela reconstrução dos leitos originais dos cursos d’água antes canalizados.",
                        "pela recomposição de áreas verdes nas áreas centrais dos centros urbanos.",
                        "pelo uso de materiais com alta capacidade de reflexão no topo dos edifícios.",
                        "pelo processo de impermeabilização do solo nas áreas centrais das cidades. ",
                        "pela construção de vias expressas e gerenciamento de tráfego terrestre."
                    ],
                    "answer": "pelo processo de impermeabilização do solo nas áreas centrais das cidades. "
                },
                {
                    "question": "A urbanização no Brasil tem sido acompanhada por um crescimento desordenado das cidades. Uma das consequências desse crescimento é:",
                    "subquestion": "",
                    "options": [
                        "a melhoria na qualidade de vida.  ",
                        "a preservação das áreas naturais.  ",
                        "a formação de áreas de risco e ocupações irregulares.",
                        "a redução da densidade populacional.  ",
                        "a diminuição da oferta de serviços públicos."
                    ],
                    "answer": "a formação de áreas de risco e ocupações irregulares."
                },
                {
                    "question": "Os gargalos rodoviários do Brasil e o caótico trânsito das suas metrópoles forçam os governos estaduais e federal a retomar os planos de implantação dos trens regionais. Durante as últimas quatro décadas, a malha ferroviária foi esquecida e sucateada, tanto que hoje, em todo o país, apenas duas linhas de passageiros estão em funcionamento. Transportam 1,5 milhão de pessoas entre Belo Horizonte (MG) e Vitória (ES) e entre São Luís (MA) e Carajás (PA) — as duas operadas pela mineradora Vale. Nos anos 1960, mais de 100 milhões de passageiros utilizavam trens interurbanos no território nacional.",
                    "subquestion": "O sucateamento do meio de transporte descrito foi provocado pela",
                    "options": [
                        "redução da demanda populacional por trens interurbanos.",
                        "inadequação dos trajetos em função da extensão do país.",
                        "precarização tecnológica frente a outros meios de deslocamento.",
                        "priorização da malha rodoviária no período de modernização do espaço.",
                        "ampliação dos problemas ambientais associados à conservação das ferrovias."
                    ],
                    "answer": "priorização da malha rodoviária no período de modernização do espaço."
                },
                {
                    "question": "O processo de industrialização brasileira, especialmente a partir dos anos 1930, foi fortemente influenciado por políticas de:",
                    "subquestion": "",
                    "options": [
                        "Abertura comercial.",
                        "Protecionismo econômico.",
                        "Liberalismo econômico.",
                        "Globalização.",
                        "Privatização."
                    ],
                    "answer": "Protecionismo econômico."
                },
                {
                    "question": "Trata-se de um gigantesco movimento de construção de cidades, necessário para o assentamento residencial dessa população, bem como de suas necessidades de trabalho, abastecimento, transportes, saúde, energia, água etc. Ainda que o rumo tomado pelo crescimento urbano não tenha respondido satisfatoriamente a todas essas necessidades, o território foi ocupado e foram construídas as condições para viver nesse espaço.",
                    "subquestion": "A dinâmica de transformação das cidades tende a apresentar como conseqüência a expansão das áreas periféricas pelo(a)",
                    "options": [
                        "crescimento da população urbana e aumento da especulação imobiliária.",
                        "direcionamento maior do fluxo de pessoas, devido à existência de um grande número de serviços.",
                        "delimitação de áreas para uma ocupação organizada do espaço físico, melhorando a qualidade de vida.",
                        "implantação de políticas públicas que promovem a moradia e o direito à cidade aos seus moradores.",
                        "reurbanização de moradias nas áreas centrais, mantendo o trabalhador próximo ao seu emprego, diminuindo os deslocamentos para a periferia."
                    ],
                    "answer": "crescimento da população urbana e aumento da especulação imobiliária."
                },
                {
                    "question": "No século XIX, o preço mais alto dos terrenos situados no centro das cidades é causa da especialização dos bairros e de sua diferenciação social. Muitas pessoas, que não têm meios de pagar os altos aluguéis dos bairros elegantes, são progressivamente rejeitadas para a periferia, como os subúrbios e os bairros mais afastados.",
                    "subquestion": "Uma conseqüência geográfica do processo socioespacial descrito no texto é a",
                    "options": [
                        "criação de condomínios fechados de moradia.",
                        "decadência das áreas centrais de comércio popular.",
                        "aceleração do processo conhecido como cercamento.",
                        "ampliação do tempo de deslocamento diário da população.",
                        "contenção da ocupação de espaços sem infraestrutura satisfatória."
                    ],
                    "answer": "ampliação do tempo de deslocamento diário da população."
                },
                {
                    "question": "A sustentabilidade é o maior desafio global. Por isso o desenvolvimento de um país, por mais exemplar que venha a ser, só poderá ser realmente sustentável quando a pegada ecológica mundial deixar de ultrapassar a capacidade de regeneração da biosfera. Não é diferente em termos setoriais. O setor agropecuário só será sustentável se também o forem o industrial, o terciário e a mineração.",
                    "subquestion": "De acordo com o texto, a busca da sustentabilidade ambiental envolve mudança de hábitos, para que o desenvolvimento seja pautado no(a)",
                    "options": [
                        "busca de alternativas tecnológicas visando reduzir a jornada de trabalho.",
                        "trabalho cooperativo, com remuneração justa e distribuição igualitária de renda.",
                        "satisfação das necessidades da geração atual, assim como as das gerações futuras.",
                        "incentivo à alta produtividade e ao consumo, para evitar crises econômicas mundiais.",
                        "redução dos lucros atuais, a fim de garantir capital e preservação de recursos para as futuras gerações."
                    ],
                    "answer": "satisfação das necessidades da geração atual, assim como as das gerações futuras."
                }
            ]
}